## 1
$$
\begin{align}
\left(
\begin{array}{cccc|cccc}
2&1&2&3&1&0&0&0\\
0&1&-1&0&0&1&0&0\\
1&2&0&1&0&0&1&0\\
0&1&-2&0&0&0&0&1
\end{array}
\right)
\rightarrow
\left(
\begin{array}{cccc|cccc}
1&2&0&1&0&0&1&0\\
0&1&-1&0&0&1&0&0\\
2&1&2&3&1&0&0&0\\
0&1&-2&0&0&0&0&1
\end{array}
\right)
\\\\
\rightarrow
\left(
\begin{array}{cccc|cccc}
1&2&0&1&0&0&1&0\\
0&1&-1&0&0&1&0&0\\
0&-3&2&1&1&-2&0&0\\
0&1&-2&0&0&0&0&1
\end{array}
\right)
\rightarrow
\left(
\begin{array}{cccc|cccc}
1&2&0&1&0&0&1&0\\
0&1&-1&0&0&1&0&0\\
0&0&-1&1&1&1&0&0\\
0&0&-1&0&0&-1&0&1
\end{array}
\right)
\\\\
\rightarrow
\left(
\begin{array}{cccc|cccc}
1&2&0&1&0&0&1&0\\
0&1&-1&0&0&1&0&0\\
0&0&-1&1&1&1&0&0\\
0&0&0&-1&-1&-2&0&1
\end{array}
\right)
\rightarrow
\left(
\begin{array}{cccc|cccc}
1&2&0&0&-1&-2&1&1\\
0&1&-1&0&0&1&0&0\\
0&0&-1&0&0&-1&0&1\\
0&0&0&-1&-1&-2&0&1
\end{array}
\right)
\\\\
\rightarrow
\left(
\begin{array}{cccc|cccc}
1&2&0&0&-1&-2&1&1\\
0&1&0&0&0&2&0&-1\\
0&0&-1&0&0&-1&0&1\\
0&0&0&-1&-1&-2&0&1
\end{array}
\right)
\rightarrow
\left(
\begin{array}{cccc|cccc}
1&2&0&0&-1&-2&1&1\\
0&1&0&0&0&2&0&-1\\
0&0&-1&0&0&-1&0&1\\
0&0&0&-1&-1&-2&0&1
\end{array}
\right)
\\\\
\rightarrow
\left(
\begin{array}{cccc|cccc}
1&0&0&0&-1&-6&1&3\\
0&1&0&0&0&2&0&-1\\
0&0&1&0&0&1&0&-1\\
0&0&0&1&1&2&0&-1
\end{array}
\right)
\end{align}
$$
## 2
Заметим, что в общем случае так как умножением матриц некоммутативно
$$
(A + B)^n = A^n + (BA^{n-1} + ABA^{n-2} + A^2BA^{n-3} + ...) + (B^2A^{n-2} + BABA^{n-3} + ...) + ... + B^{n} \,\,\, (1)
$$
по сути это бином Ньютона только вместо того чтобы суммировать однородные члены в $C_n^k$ мы берем все перестановки множества из $k$ множителей $A$ и $(n - k)$  множителей $B$.

Плохо что в такой конструкции $A$ и $B$ перемешаны. Отсортируем их вот так:

Пусть
$$
[A; B] = AB - BA = C
$$
тогда если в каком-то слагаемом в сумме встретилось $BA$ заменим этот множитель на $AB - C$. Получим что-то вроде
$$
A^3BA... = A^3(AB - C)... = A^4B... - A^3C...
$$
Получили два слагаемых: первое содержит столько же множителей сколько исходное, при этом в самом левом вхождении $BA$ множители поменялись местами и получилось $AB$, второе содержит на один множитель меньше (в нем $BA$ заменено на $C$ и знак минус).

Проводим эту операцию над всеми слагаемыми из $(1)$  пока ни в одном слагаемом не останется $BA$ и слагаемые будут иметь вид
$$
\begin{align}
\pm AAA...CAA..AB...BCB...B
\end{align}
$$
то есть в каждом слагаемом все $B$ будут строго после всех $A$ и между ними будут вставлены $C$.

Теперь пользуясь тем что $C$ коммутирует с $A$ и $B$ переместим $C$ в конец. Получится:
$$
\pm A^kB^lC^m
$$

Теперь заметим, что "длина" (то есть $k + l + m$) всех слагаемых не менее, чем $\frac{n}{2}$ так как единственная операция изменяющая длину - замена $BA$ на $C$ (при раскрытии скобок), но при этом длина уменьшается на 1, а таких операций не более чем $\frac{n}{2}$ в худшем случае (исходное слагаемое $BABABABABA...$).

А значит по принципу Дирихле $min\{k, l, m\} \ge \frac{n}{6}$. 

Мы знаем, что $A, B, C$ - нильпотентны, это значит что $\exists a, b, c$ т.ч. $A^a = 0, B^b = 0, C^c = 0$. Поэтому просто выберем какое-нибудь $n \ge max\{a, b, c\} \cdot 6$ и тогда в произведении $\pm A^kB^lC^m$ будет нулевой множитель и произведение будет нулевым.

Значит каждое слагаемое будет нулевым. Так доказали что $A + B$ нильпотентна.

## 3

#### а)

Мы знаем, что любая квадратная матрица либо обратима, либо является делителем нуля. Пусть $\lambda \ne 0 \in spec(AB)$, тогда $\exists X \ne 0: \,\, (AB - \lambda E)X = 0$.

Значит
$$
ABX = \lambda X
$$
Заметим так же, что $BX$ ненулевая матрица, иначе бы левая часть была нулевой, а 
это невозможно так как $X \ne 0$ и $\lambda$ - ненулевая константа.

Домножим обе части на $B$ слева
$$
\begin{align}
BABX = \lambda BX \\
BA(BX) = \lambda (BX)
\end{align}
$$
заменим $BX \ne 0$ на $Y$
$$
\begin{align}
BAY = \lambda Y \\
(BA - \lambda E)Y = 0
\end{align}
$$
значит $BA - \lambda E$ - необратима, так как является делителем нуля. Значит $\lambda \in spec(BA)$


#### б)

Переформулируя условие, достаточно доказать, что $AB$ необратима. Где $A \in M_{m \times n}$ и $B \in M_{n \times m}$ и $m > n$

Пусть $AB$ обратима. Тогда верно что существует $D \in M_{m \times m}$ $ABD = E$. Используя ассоциативность умножения
$$
\begin{align}
(DA)B = E_{m \times m}\\
A(BD) = E_{}
\end{align}
$$
Значит
$$
DABD
$$



>[!warn] Ахтунг
>Я тут сначала хотел написать что-то типа 
>```
>Мы знаем, что AB обратима тогда и только тогда когда A обратима и B обратима. Но матрицы A и B не квадратные, а значит они не могут быть обратимыми чтд.
>```
>но это не работает, потому что факт из первого предложения использует "квадратность" $A$ и $B$. Иначе в доказательстве из учебника нельзя утверждать что в выражении $ABD = E$ $BD$ - полный обратный к $A$ (можно отверждать только что он левый обратный)

#### в) 


## 4

### а)
Пусть $h(x)$ - минимальный зануляющий многочлен для $f(A)$.

Раз $h(x)$ - зануляющий многочлен для $f(A)$, то $h(f(A)) = 0$. Заметим, что $h(f(x))$ - тоже многочлен, при этом он является зануляющим для $A$. А значит среди его корней лежат все элементы из спектра $A$.

Получается, что если $\lambda \in spec(A)$, то $f(\lambda)$ - корень многочлена $h(x)$. А значит $f(\lambda) \in spec(f(A))$ (так как $h(x)$ - минимальный зануляющий многочлен для $f(A)$).

Доказали что $f(spec(A)) \subseteq spec(f(A))$.

### б)
Пусть
$$
A = 
\begin{pmatrix}
0&1\\
-1&0
\end{pmatrix}
$$
Минимальный зануляющий многочлен $g(x) = x^2 + 1$. Спектр : $\emptyset$

$f(x) = x^2 + 2$. 
$$
f(A) = E
$$

Соответственно число $1$ входит в $spec(f(A))$, но не входит в $f(spec(A))$.

Минимальный многочлен степени не больше $3$: $f(x) = Ax^3 + Bx^2 + Cx + D$.
$$
\begin{align}
M^2 = 
\begin{pmatrix}
a^2 + b&a&1\\
ab + c&b&0\\
ac&c&0
\end{pmatrix}
\\\\
M^3 = 
\begin{pmatrix}
a^3+2ab+c&a^2+b&a\\
a^2b+b^2+ac&ab+c&b\\
a^2c+bc&ac&c
\end{pmatrix}
\end{align}
$$

Если представить поиск коэффициентов в виде ОСЛАУ, то получится 9 уравнений с неизвестными (A, B, C, D). В последнем столбце единица в позициях соответствующих главной диагонали матрица $AM^3 + BM^2 + CM + DE$ (то есть там где D прибавляется к значению)
$$
\begin{align}
\begin{pmatrix}
a&1&0&0\\
b&0&1&0\\
c&0&0&1\\
a^2+b&a&1&0\\
ab+c&b&0&1\\
ac&c&0&0\\
a^3+2ab+c&a^2+b&a&1\\
a^2b+b^2+ac&ab+c&b&0\\
a^2c+bc&ac&c&0
\end{pmatrix}
\rightarrow
\begin{pmatrix}
a&1&0&0\\
b&0&1&0\\
c&0&0&1\\
a^2&a&0&0\\
ab&b&0&0\\
a^3+2ab&a^2+b&a&0\\
a^2b+b^2&ab&b&0\\
a^2c&ac&0&0
\end{pmatrix}
\rightarrow
\begin{pmatrix}
a&1&0&0\\
b&0&1&0\\
c&0&0&1\\
a^3+2ab&a^2+b&a&0\\
a^2b+b^2&ab&b&0\\
\end{pmatrix}
\\
\rightarrow
\begin{pmatrix}
a&1&0&0\\
b&0&1&0\\
c&0&0&1\\
a^3&a^2-b&a&0\\
a^2b&ab&0&0\\
\end{pmatrix}
\rightarrow
\begin{pmatrix}
a&1&0&0\\
b&0&1&0\\
c&0&0&1\\
0&-b&a&0\\
\end{pmatrix}
\end{align}
$$

Рассмотрим теперь в виде системы
$$
\begin{align}
\begin{cases}
Aa + B = 0\\
Ab + C = 0\\
Ac + D = 0\\
Ca - Bb = 0
\end{cases}
\rightarrow
\begin{cases}
B = -Aa\\
C = -Ab\\
Ac + D = 0\\
Aab - Aab = 0
\end{cases}
\rightarrow
\begin{cases}
B = -Aa\\
C = -Ab\\
Ac + D = 0\\
\end{cases}
\end{align}
$$
Решение
$$
\begin{cases}
A \in \mathbb{R}\\
B = -Aa\\
C = -Ab\\
D = -Ac
\end{cases}
$$
Например, решение с единичным старшим коэффициентом $f(x) = x^3 - ax^2 - bx - c$.

Проверим
$$
\begin{align}
\begin{pmatrix}
a^3+2ab+c&a^2+b&a\\
a^2b+b^2+ac&ab+c&b\\
a^2c+bc&ac&c
\end{pmatrix}
-
a
\begin{pmatrix}
a^2 + b&a&1\\
ab + c&b&0\\
ac&c&0
\end{pmatrix}
-
b
\begin{pmatrix}
a&1&0\\
b&0&1\\
c&0&0
\end{pmatrix}
-
cE
=
\\\\
\begin{pmatrix}
a^3+2ab+c&a^2+b&a\\
a^2b+b^2+ac&ab+c&b\\
a^2c+bc&ac&c
\end{pmatrix}
-
\begin{pmatrix}
a^3 + ab&a^2&a\\
a^2b + ac&ab&0\\
a^2c&ac&0
\end{pmatrix}
-
\begin{pmatrix}
ab&b&0\\
b^2&0&b\\
bc&0&0
\end{pmatrix}
-
cE
=
\\\\
\begin{pmatrix}
c&0&0\\
0&c&0\\
0&0&c
\end{pmatrix}
-
cE = 0
\end{align}
$$

Так же из полученной системы что нет многочлена меньше степени, так как при $A = 0$ (старший коэффициент), все остальные коэффициенты тоже зануляются.
## 6
$$
XX^T = \lambda E
$$
Заметим, что
$$
\begin{align}
XX^T = \lambda E \\
X(\frac{1}{\lambda}X^T) = E
\end{align}
$$
значит правая обратная к $X$ это $\frac{1}{\lambda}X^T$. Но мы знаем что правая обратная к квадратной матрице является и левой обратной, поэтому
$$
\begin{align}
\frac{1}{\lambda} X^TX = E \\
X^TX = \lambda E
\end{align}
$$
чтд.

>[!tip]
>Кстати, это означает что если записать базис пространства векторами длины $\lambda$ в строках матрицы. То в столбцах тоже будет базис из векторов длины $\lambda$.











